鄭立專欄：香港獨立思潮實已超過50年

鄭立專欄：香港獨立思潮實已超過50年

在中國那邊的網絡界，很流行說香港在九七年之前，沒有向英國爭取過香港，為何在九七年之後才向新的宗主國爭取民主，是否歧視中國人？ 是否因為對中國人有優越感？ 這樣的說法，在中國十分流行，雖然對於外面的人來說，把以前世代的人做的事情，去責怪新世代的人改變了，這是很莫名其妙的事情。

不過先不討論這個想法本身是否合理，事實是，很多事情香港人早在英治時代，就有人開始爭取。 不能說自己沒聽過，就當那些事情不存在。 有趣的是，香港不僅早在英治時代，已經在爭取民主，而且早在英治時代，就已經有人主張香港要獨立。

這裡有一個關鍵人物，他的名字叫作馬文輝。 相信台灣人有九成半以上都沒聽過這名字，他也不會在台灣的歷史課本出現，可是他卻是香港歷史中，一名相當觸目的人物，因為他既是早期的民主化倡議者，也是正式認真提出香港獨立主張的人。

馬文輝在清帝國還未崩潰的時代，父親是澳洲華僑，是香港有名百貨公司先施的少東。 因為經營百貨生意，在歐洲當買手的緣故，長期接觸西方的社會與文化，也去過滿洲國，這些都使他的視野，比起當時一般人來得廣。

楊慕琦計劃

其實香港早在二次世界大戰時，就已經有了民主化的機會，就是所謂的「楊慕琦計劃」，但因為剛成立的中華人民共和國，反對香港的民主化自治的計劃，因為英國人重視與中國的關係多於香港的未來，計劃也因此放棄。 馬文輝當年就對此十分的失望，他認為英國人背信棄義。 馬文輝就成為了香港人早期的民主爭取者，同時也是有名的反政府領袖。

馬文輝出色之處，並不單單在於他的早期，而是他雖然和當年普遍的台灣人一樣，認為自己是「中國人」，但馬文輝卻很早就對中國人三字提出了反思。他很快就發現了，香港人就算認為自己是「中國人」，也只是一種自稱，當年國民黨和共產黨的政府，不論表面說甚麼，心底裡都不會接受，而把香港人視為外族。

故此真相是，香港人根本沒有國家身份，而暫時寄居在英國的庇護下，居住在香港這個香港人唯一的故鄉裡。 故此，在他見到了新加坡獨立之後，他便開始主張香港也需要獨立與自治。

雖然很難以置信，但是香港在20世紀的60年代。那個台灣在戒嚴，中國在文革的時代，已經有人主張建立獨立國家「香港」，是千真萬確的事情。可是當年的香港，大部份人口都是近20年才移民來香港的中國難民，這些新移民一方面自少被教育為中國人身份，維持了對故鄉的感情隨時想要回去，另一方面又沒有充足的知識和學養，去反思身份認同的問題。所以即使馬文輝很早就主張香港獨立，卻不免在這個被重度移民的社會中淹沒。

香港人百年宿願

只是，有了馬文輝的存在，就絕不能說香港人沒爭取過民主，沒爭取過獨立，相反，香港人在中華人民共和國成立前，已有人在爭取民主。在文革的時代，已經在爭取獨立。雖然沒有成功，但卻不能說沒有人想，沒有人做，而只是說，這些行為和人不在歷史課本出現，連香港的歷史課本，都沒有提馬文輝這個人，使大家誤以為一切的事情都是九七後開始的。

而你也可以發覺，香港的民主化，可說是命途多舛，從二戰後第一次民主化嘗試失敗開始，到經歷了80多年，民主化還未成功。 香港的民主，很可能在不久之後，成為香港人的百年宿願，到底何時香港才有民主的一天？這是誰都說不出來的事情。

推

五十年都獨立唔到